\chapter{Reelle Funktionen}
\label{grund/rlfun}

\section{Plot}

\begin{figure}[t]
  \centering%
  \input{plot-3funs}%
  \caption{Drei Funktionen mit Domain $\RR$, für Argumente im Intervall $\intcc{-4}{4}$.
    Die drei verschiedenen Abbildungsvorschriften sind rechts angegeben.
    Die Funktionen setzen sich nach links und rechts unendlich fort,
    bei diesem Plot wird also nur ein Ausschnitt gezeigt
    (nämlich für Argumente in $\intcc{-4}{4}$).\label{grund/rlfun:plot}}%
\end{figure}

\begin{para}[Reelle Funktion, Plot]
  Eine Funktion $f$ mit $\dom(f), \img(f) \subseteq \RR$ nennen wir eine \term{reelle Funktion},
  eine reelle Funktion ist also eine Teilmenge von~$\RR^{2}$;
  wir erinnern uns, dass Funktionen spezielle Relationen sind.
  Bei einem \term{Funktionsplot} oder \term{Plot} von $f$ stellen wir diese Teilmenge,
  oder einen sinnvollen Ausschnitt davon, grafisch dar.
  Beispiele sind in \autoref{grund/rlfun:plot} gegeben.
  Die Menge $\set{(x,0) \suchthat x \in \RR}$ heißt \term{x\=/Achse}
  und die Menge $\set{(0,y) \suchthat y \in \RR}$ heißt \term{y\=/Achse}.
  Diese können zur Orientierung mit Beschriftungen in den Plot eingebracht werden;
  wir heben diese Achsen im Plot hervor und bringen die Beschriftungen außen~an.
\end{para}

\begin{para}[Redeweise x\=/Wert und y\=/Wert]
  Der erste Eintrag der Paare in $f$ wird beim Plot in horizontaler Richtung aufgetragen
  und der zweite Eintrag in vertikaler Richtung.
  In dem Zusammenhang wird der erste Eintrag eines Paars auch als
  \term{x\=/Koordinate} oder \term{x\=/Wert},
  oder als \term{Wert in x\=/Richtung} oder als \term{Wert auf der x\=/Achse} bezeichnet.
  Für den zweiten Eintrag entsprechend mit \enquote{y} anstelle von~\enquote{x}.
  Das kommt ursprünglich daher,
  dass das Symbol $x$ traditionell für die Angabe von Abbildungsvorschriften
  links von dem Pfeil $\mapsto$ verwendet wurde,
  und das Symbol an dieser Position
  ist ja stellvertretend für die ersten Einträge der Tupel in der Funktion.
  Das Symbol $y$ wurde traditionell für den Wert der Funktion verwendet,
  daher entsprechend die Namen \enquote{y\=/Wert} und \enquote{y\=/Achse}.
  \par
  In einigen Büchern findet man tatsächlich Funktionen in der Form \enquote{${y = x^2+1}$} definiert,
  eventuell noch mit der Angabe, dass $x \in \RR$.
  Für uns ist das etwa die Funktion $\fnx{\RR}{\RR}{x \mapsto x^2 + 1}$,
  die wir ebenso auch als $\fnx{\RR}{\RR}{\gam \mapsto \gam^2 + 1}$
  oder als $\fnx{\RR}{\RR}{t \mapsto t^2 + 1}$
  oder mit einem anderen Symbol schreiben können;
  und auch bei der Menge rechts vom ersten Pfeil herrscht Freiheit,
  solange es eine Menge ist, die $\intci{1}$ als Teilmenge enthält.
  Wir werden bei reellen Funktionen hauptsächlich das Symbol $x$ links von $\mapsto$ verwenden,
  was jedenfalls gut zum Namen \enquote{x\=/Achse} passt.
  Man darf aber nicht vergessen, dass dies \enquote{ganz nett}, aber keineswegs notwendig ist.
\end{para}

\begin{para}[Alternative Redeweisen]
  Möchte man diese Thematik umschiffen, so gibt es die folgenden Bezeichnungen für die Achsen:
  \begin{itemize}
  \item \term{Abszisse} oder \term{Rechtsachse} anstelle von x\=/Achse;
  \item \term{Ordinate} oder \term{Hochachse} anstelle von y\=/Achse.
  \end{itemize}
\end{para}

\section{Monotonie}

\begin{para}[Definition]
  \label{grund/rlfun:monotonie}
  Es sei $f$ eine reelle Funktion und $M \subseteq \dom(f)$.
  Wir definieren folgende Bezeichnungen:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \text{$f$ \term{monoton steigend} auf $M$}
    \dfiff \p{\forall x,y \in M \holds x \leq y \implies f(x) \leq f(y)} \\
    \text{$f$ \term{streng monoton steigend} auf $M$}
    \dfiff \p{\forall x,y \in M \holds x < y \implies f(x) < f(y)} \\
    \text{$f$ \term{monoton fallend} auf $M$}
    \dfiff \p{\forall x,y \in M \holds x \leq y \implies f(x) \geq f(y)} \\
    \text{$f$ \term{streng monoton fallend} auf $M$}
    \dfiff \p{\forall x,y \in M \holds x < y \implies f(x) > f(y)}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir nennen $f$ \term{monoton steigend}, \term{streng monoton steigend},
  \term{monoton fallend} oder \term{streng monoton fallend}, wenn $f$ dies auf $\dom(f)$ ist.
  Wir nennen $f$ \term{monoton}, wenn $f$ monoton steigend oder monoton fallend ist.
  Wir nennen $f$ \term{streng monoton}, wenn $f$ streng monoton steigend oder streng monoton fallend ist.
\end{para}

\begin{para}[Diskussion]
  Monotonie bedeutet also, dass die Funktion die Ordnung auf $\RR$ in gewisser Weise erhält.
  Salopp kann man eine streng monoton steigende Funktion $f$ so beschreiben:
  \enquote{Wenn man $x$ größer macht, dann wird auch $f(x)$ größer.}
  Der Plot einer streng monoton steigenden Funktion ist eine Aufwärtskurve,
  und der einer streng monoton fallenden Funktion ist eine Abwärtskurve.
  Lässt man den Zusatz \enquote{streng} weg, dann dürfen die Plots auch waagerechte Teile enthalten.
  In \autoref{grund/rlfun:plot} erkennt man,
  dass nur die Funktion $\fnx{\RR}{\RR}{x \mapsto \frac{x}{2} + 4}$ monoton ist,
  und zwar streng monoton steigend.
  Ferner sieht man an dem Plot, dass $\fnx{\RRnn}{\RR}{x \mapsto x^2}$ streng monoton steigend ist;
  man beachte dazu die Domain dieser Funktion.
\end{para}

Ähnlich wie in \autoref{grund/fun:equiv-inj} haben wir:

\begin{satz}[Äquivalente Umformulierung von Abschätzungen mit streng monotonen Funktionen]
  \label{grund/rlfun:equiv-mono}
  Es sei $f$ eine reelle Funktion.
  \begin{enumerate}
  \item Wenn $f$ streng monoton steigend ist,
    dann gelten für alle $x,y \in \dom(f)$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
      x < y \iff f(x) < f(y)
      &x \leq y \iff f(x) \leq f(y)
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Wenn $f$ streng monoton fallend ist,
    dann gelten für alle $x,y \in \dom(f)$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
      x < y \iff f(x) > f(y)
      &x \leq y \iff f(x) \geq f(y)
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Wir beweisen nur exemplarisch die erste Aussage,
  nämlich $x < y \iff f(x) < f(y)$ für alle $x,y \in \dom(f)$ bei streng monoton steigender Funktion~$f$.
  Die Implikation $\implies$ ist die Definition von streng monoton steigend.
  Für die andere Implikation gelte $f(x) < f(y)$.
  Angenommen, $x < y$ gilt nicht, also gilt $x \geq y$.
  Wenn $x = y$, dann gilt $f(x) = f(y)$.
  Wenn $x > y$, dann gilt $f(x) > f(y)$, wegen der Monotonie von $f$.
  In jedem Fall gilt $f(x) \geq f(y)$, was ein Widerspruch ist zu $f(x) < f(y)$.
  Somit kann die Annahme $x \geq y$ nur falsch sein, denn sie führt auf einen Widerspruch.
  Also gilt $x \geq y$ nicht, also gilt $x < y$.
\end{proof}

\begin{satz}[Monotonie der Umkehrfunktion]
  \label{grund/rlfun:monoton-umkehr}
  Es sei $f$ eine streng monotone reelle Funktion.
  Dann ist $f$ injektiv
  und die Umkehrfunktion $f^{-1}$ ist streng monoton und zwar in dieselbe Richtung wie~$f$.
  Das heißt, wenn $f$ streng monoton steigend ist, dann ist $f^{-1}$ streng monoton steigend;
  und wenn $f$ streng monoton fallend ist, dann ist $f^{-1}$ streng monoton fallend.
\end{satz}

\begin{proof}
  Zur Injektivität: Es seien $x,y \in \dom(f)$ so, dass $f(x) = f(y)$ gilt.
  Wenn $x < y$ gilt, dann $f(x) < f(y)$, was wegen $f(x) = f(y)$ nicht sein kann.
  Ebenso schließen wir $x > y$ aus.
  Es folgt $x = y$.
  \par
  Zur Monotonie: Wir behandeln exemplarisch nur streng monoton steigendes~$f$.
  Es seien $x,y \in \img(f)$ so, dass $x < y$ gilt.
  Angenommen, es gilt $f^{-1}(x) \geq f^{-1}(y)$.
  Nach \autoref{grund/rlfun:equiv-mono} folgt daraus $f(f^{-1}(x)) \geq f(f^{-1}(y))$,
  nach den Eigenschaften der Umkehrfunktion also $x \geq y$, ein Widerspruch.
\end{proof}

\section{Exponentialfunktionen}

In diesem und dem nächsten Abschnitt
lernen wir die für uns wichtigsten fundamentalen reellen Funktionen kennen.
Dabei stützen wir uns auf folgenden Satz, den wir ohne Beweis zitieren:

\begin{satz}[Existenz der natürlichen Exponentialfunktion]
  Es gibt eine Funktion $\ffn{\exp}{\RR}{\RRpos}$,
  die wir die \term{natürliche Exponentialfunktion} nennen, mit den folgenden Eigenschaften:
  \begin{enumerate}
  \item $\exp$ ist streng monoton steigend, also insbesondere injektiv;
  \item $\img(\exp) = \RRpos$, die Umkehrfunktion nennen wir den \term{natürlichen Logarithmus}
    und notieren sie als $\ffn{\ln}{\RRpos}{\RR}$;
  \item $\exp$ erfüllt die \term{Funktionalgleichung},
    d.h. es gilt $\exp(x+y) = \exp(x) \exp(y)$ für alle $x,y \in \RR$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

Taschenrechner und Computer können $\exp$ und $\ln$ berechnen.
In \autoref{grund/rlfun:plot-exp} und \autoref{grund/rlfun:plot-ln} zeigen wir
je einen Ausschnitt dieser Funktionen.
Als Umkehrfunktion einer streng monoton steigenden Funktion ist $\ln$ streng monoton steigend.

\figrow{Natürliche Exponentialfunktion $\exp$ für Argumente im Intervall $\intcc{-2}{2}$.%
  \label{grund/rlfun:plot-exp}}{plot-exp}%
{Natürlicher Logarithmus $\ln$ für Argumente im Intervall $\intcc{\exp(-2)}{\exp(2)}$.%
  \label{grund/rlfun:plot-ln}}{plot-ln}

\begin{satz}[Einfache Eigenschaften der natürlichen Exponentialfunktion]
  \label{grund/rlfun:exp}
  Für alle $x \in \RR$, alle $\eli{w}{r} \in \RR$ und alle $n \in \ZZ$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\exp(0) = 1$
  \item $\exp(\sum_{k=1}^r w_k) = \prod_{k=1}^r \exp(w_k)$
  \item $\exp(-x) = \frac{1}{\exp(x)}$
  \item\label{grund/rlfun:exp:n} $\exp(nx) = (\exp(x))^n$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Mit der Funktionalgleichung gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \exp(0) = \exp(0+0) = \exp(0) \exp(0)
    \end{IEEEeqnarray*}
    Die Behauptung folgt wegen $\exp(0) > 0$.
  \item Der Fall $r=1$ ist trivial, und der Fall $r=2$ ist die Funktionalgleichung.
    Die übrigen Fälle beweist man sauber mit \term{Induktion},
    aber es ist nicht schlimm, wenn Sie das nicht kennen.
    Wir skizzieren die Idee hier nur, indem wir den Fall $r=3$ behandeln.
    Durch \xfache{2} Anwendung der Funktionalgleichung erhalten wir:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \exp((w_{1}+w_{2})+w_{3}) = \exp(w_{1}+w_{2}) \exp(w_{3})
      = \exp(w_{1}) \exp(w_{2}) \exp(w_{3})
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      1 = \exp(0) = \exp(x-x) = \exp(x+(-x)) = \exp(x) \exp(-x)
    \end{IEEEeqnarray*}
    Die Behauptung folgt.
  \item Wir unterscheiden drei Fälle:
    \begin{description}[font=\it]
    \item[Fall $n=0$:] Es gilt $\exp(0 \cdot x) = \exp(0) = 1 = 1^{0} = \exp(0)^{1}$.
    \item[Fall $n \geq 1$:] Es gilt:
      \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
        \exp(nx)
        = \exp\p{\sum_{k=1}^{n} x}
        = \prod_{k=1}^n \exp(x)
        = (\exp(x))^n
      \end{IEEEeqnarray*}
    \item[Fall $n \leq -1$:] Es gilt, da $-n \geq 1$ ist:
      \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
        \exp(nx) = \frac{1}{\exp(-nx)} = \frac{1}{(\exp(x))^{-n}} = (\exp(x))^n & \qedhere
      \end{IEEEeqnarray*}
    \end{description}
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{satz}[Einfache Eigenschaften des natürlichen Logarithmus']
  \label{grund/rlfun:ln}
  Für alle ${x,y \in \RRpos}$ und alle $\eli{w}{r} \in \RRpos$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\ln(1) = 0$
  \item $\ln(xy) = \ln(x) + \ln(y)$ \quad (\term{Funktionalgleichung} des Logarithmus')
  \item $\ln(\prod_{k=1}^r w_k) = \sum_{k=1}^r \ln(w_k)$
  \item $\ln(\frac{1}{y}) = - \ln(y)$
  \item\label{grund/rlfun:ln:4} $\ln(\frac{x}{y}) = \ln(x) - \ln(y)$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt $\ln(1) = \ln(\exp(0)) = 0$.
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \ln(x) + \ln(y) = \ln\p[big]{\exp(\ln(x) + \ln(y))} \\
      = \ln\p[big]{\exp(\ln(x)) \exp(\ln(y))}
      = \ln(xy)
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Folgt wieder leicht per Induktion aus dem vorigen Punkt.
  \item Es gilt $0 = \ln(1) = \ln(y \frac{1}{y}) = \ln(y) + \ln(\frac{1}{y})$,
    woraus die Behauptung folgt.
  \item Es gilt $\ln(\frac{x}{y}) = \ln(x \frac{1}{y}) = \ln(x) + \ln(\frac{1}{y}) = \ln(x) - \ln(y)$.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{para}[Allgemeine Potenz]
  Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    M \df (\RRpos\times\RR) \cup (\set{0}\times\RRpos)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es enthält $M$ also alle Paare reeller Zahlen mit positiver erster Komponente
  und alle Paare reeller Zahlen, deren erste Komponente $0$ und die zweite positiv ist.
  Für alle $(b,\veps) \in M$ definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \pow(b,\veps) \df \exp(\veps \ln(b)) & (b,\veps) \in \RRpos \times \RR \\
    \pow(0,\veps) \df 0 & \veps \in \RRpos
  \end{IEEEeqnarray*}
  Das ergibt eine Funktion $\ffn{\pow}{M}{\RRnn}$.
  Diese und die Menge $M$ werden wir nur vorübergehend benötigen.
  Wir erinnern uns an die Potenz mit ganzzahligem Exponenten (\autoref{grund/rl:xn}),
  die wir insbesondere auch in \autoref{grund/rlfun:exp} \autoref{grund/rlfun:exp:n} verwendet haben.
  Wir schauen uns $\pow$ für ganzzahliges zweites Argument an.
  Für alle $b \in \RRpos$ und alle $n \in \ZZ$ gilt nach \autoref{grund/rlfun:exp}:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \pow(b,n) = \exp(n \ln(b)) = (\exp(\ln(b)))^{n} = b^{n}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Im Fall $n \in \NN$ haben wir:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \pow(0,n) = 0 = 0^{n}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für alle $(b,\veps) \in M$ gilt also:
  Wenn $b^{\veps}$ definiert ist, dann stimmt es mit $\pow(b,\veps)$ überein.
  Wir dürfen daher $b^{\veps} \df \pow(b,\veps)$ für alle $(b,\veps) \in M$ definieren,
  ohne dass dadurch die vorige Definition (aus \autoref{grund/rl:xn}) verändert wird.
  Diese Notation verwenden wir ab jetzt.
  Wir lesen $b^{\veps}$ als \enquote{$b$ hoch $\veps$}
  oder sagen, dass $b$ mit $\veps$ \term{potenziert} wird.
  In diesem Kontext nennen wir $b$ die \term{Basis} und $\veps$ den \term{Exponenten}.
\end{para}

\begin{para}[Zusammenfassung zur Potenz]
  Es seien $b,\veps \in \RR$.
  Wir schauen uns an, in welchen Fällen $b^{\veps}$ definiert ist und wenn ja,
  wie diese Definition aussieht.
  \begin{description}
  \item[Positive Basis:]
    Wenn $b > 0$ gilt, so gibt es keine Einschränkungen an $\veps$.
    Wir haben:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      b^{\veps} = \exp(\veps \ln(b))
    \end{IEEEeqnarray*}
    Wenn $\veps \in \ZZ$ gilt, dann stimmt das mit der Definition von \autoref{grund/rl:xn} überein,
    nämlich:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
      b^{\veps} = \prod_{k=1}^{\veps} b & (\veps \in \ZZ\with \veps \geq 0) \\
      b^{\veps} = \frac{1}{b^{-\veps}} = \frac{1}{\prod_{k=1}^{-\veps} b} & (\veps \in \ZZ\with \veps < 0)
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item[Nicht-negative Basis und positiver Exponent:]
    Wenn $b \geq 0$ und $\veps > 0$ gilt, haben wir:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      b^{\veps} =
      \begin{cases}
        0 & b=0 \\
        b^{\veps} & b > 0
      \end{cases} =
      \begin{cases}
        0 & b=0 \\
        \exp(\veps \ln(b)) & b > 0
      \end{cases}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Wenn $b>0$, so sind wir im Fall \enquote{Positive Basis} von oben.
    Neu ist hier also nur, wie wir $0^{\veps}$ verstehen.
  \item[Natürlicher Exponent:]
    Wenn $\veps \in \NN$ gilt, so gibt es keine Einschränkungen an~$b$.
    Wir haben:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
      b^{\veps} = \prod_{k=1}^{\veps} b
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item[Negativer, ganzzahliger Exponent und Basis ungleich Null:]
    Wenn $\veps \in \ZZ$ mit $\veps < 0$ gilt, so gibt es nur eine Einschränkung an~$b$,
    nämlich $b \neq 0$.
    Wir haben dann:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
      b^{\veps} = \frac{1}{b^{-\veps}} = \frac{1}{\prod_{k=1}^{-\veps} b}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item[Exponent Null:]
    Wenn $\veps = 0$ gilt, so gibt es keine Einschränkungen an $b$.
    Wir haben $b^{0} = 1$.
  \end{description}
\end{para}

\begin{satz}[Eigenschaften der Potenz mit Basis $>0$]
  Für alle $b, c \in \RRpos$ und alle $x,y \in \RR$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\ln(b^x) = x \ln(b)$
  \item $b^{x+y} = b^x b^y$
  \item $b^x > 0$ und $(b^x)^y = b^{xy}$
  \item $(bc)^x = b^x c^x$
  \item $b^{-x} = \frac{1}{b^x}$
  \item $\frac{b^{x}}{b^y} = b^{x-y}$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt $\ln(b^x) = \ln(\exp(x \ln(b))) = x \ln(b)$.
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      b^{x+y} = \exp((x+y) \, \ln(b))
      = \exp(x \, \ln(b) + y \, \ln(b)) \\
      = \exp(x \, \ln(b)) \exp(y \, \ln(b))
      = b^x b^y
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es gilt $b^{x} > 0$ da $\img(\exp) = \RRpos$,
    also ist $(b^{x})^{y}$ definiert.
    Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      (b^x)^y = \exp(y \ln(b^{x}))
      = \exp(y x \ln(b))
      = b^{yx}
      = b^{xy}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      (bc)^{x} = \exp(x\ln(bc)) = \exp(x(\ln(b)+\ln(c))) \\
      = \exp(x\ln(b)+x\ln(c))
      = \exp(x\ln(b)) \exp(x\ln(c))
      = b^{x} c^{x}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      b^{-x} = \exp(-x \ln(b)) = \frac{1}{\exp(x \ln(b))} = \frac{1}{b^x}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
      \frac{b^{x}}{b^y}
      = b^{x} \frac{1}{b^y}
      = b^{x} b^{-y}
      = b^{x+(-y)}
      = b^{x-y}
      & \qedhere
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{satz}[Eigenschaften der Potenz mit Basis $\geq 0$ und Exponent $\geq 0$]
  Für alle $b, c, x, y \in \RRnn$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $b^{x+y} = b^x b^y$
  \item $b^x \geq 0$ und $(b^x)^y = b^{xy}$
  \item $(bc)^x = b^x c^x$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Wenn alle Basen positiv sind, ist nichts zu zeigen,
  da dann alles aus dem vorigen Satz folgt.
  Wir betrachten nur die übrigen Fälle.
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      0^{x+y}
      = \begin{cases}
        1 & x = 0 \land y = 0 \\
        0 & x > 0 \lor y > 0
      \end{cases} \\
      0^{x} 0^{y}
      = \begin{lrcases}
        1 \cdot 1 & x = 0 \land y = 0 \\
        0 \cdot 1 & x > 0 \land y = 0 \\
        1 \cdot 0 & x = 0 \land y > 0 \\
        0 \cdot 0 & x > 0 \land y > 0
      \end{lrcases}
      = \begin{cases}
        1 & x = 0 \land y = 0 \\
        0 & x > 0 \lor y > 0
      \end{cases}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Also gilt $0^{x+y} = 0^{x} 0^{y}$.
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      0^{x}
      = \begin{lrcases}
        1 & x = 0 \\
        0 & x > 0
      \end{lrcases}
      \geq 0
    \end{IEEEeqnarray*}
    Ferner:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      (0^{x})^{y}
      = \begin{lrcases}
        1^{y} & x = 0 \\
        0^{y} & x > 0
      \end{lrcases}
      = \begin{cases}
        1 & x = 0 \\
        1 & x > 0 \land y = 0 \\
        0 & x > 0 \land y > 0
      \end{cases}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Für die rechte Seite:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      0^{xy}
      = \begin{lrcases}
        1 & xy = 0 \\
        0 & xy > 0
      \end{lrcases}
      = \begin{cases}
        1 & x = 0 \lor y = 0 \\
        0 & x > 0 \land y > 0
      \end{cases}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Also gilt $(0^x)^y = 0^{xy}$.
  \item Es sei $b=0$ oder $c=0$. Dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      (bc)^{x} = 0^{x}
      = \begin{cases}
        1 & x = 0 \\
        0 & x > 0
      \end{cases}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Wenn $b=0$ gilt, haben wir:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      b^{x} c^{x} = 0^{x} c^{x}
      = \begin{lrcases}
        1 & x = 0 \\
        0 & x > 0
      \end{lrcases}
      \cdot c^{x}
      = \begin{lrcases}
        1 \cdot 1 & x = 0 \\
        0 \cdot c^{x} & x > 0
      \end{lrcases}
      = \begin{cases}
        1 & x = 0 \\
        0 & x > 0
      \end{cases}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Den Fall $c=0$ behandelt man analog.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{satz}[Monotonie bei fester Basis]
  Es sei $b \in \RRpos$.
  \begin{enumerate}
  \item Wenn $b > 1$ gilt, haben wir: $\forall x,y \in \RR \holds x < y \implies b^x < b^y$
  \item Wenn $b < 1$ gilt, haben wir: $\forall x,y \in \RR \holds x < y \implies b^x > b^y$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt $\ln(b) > 0$, denn $\ln(1) = 0$, und $\ln$ ist streng monoton steigend.
    Für alle $x,y \in \RR$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      x < y \implies x \ln(b) < y \ln(b)
      \implies \exp(x \ln(b)) < \exp(y \ln(b))
      \implies b^{x} < b^{y}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Funktioniert ganz ähnlich unter Beachtung von $\ln(b) < 0$ wegen $b < 1$.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{para}[Allgemeine Exponentialfunktion]
  Es sei $b \in \RRpos$.
  Die Funktion $\fnx{\RR}{\RRpos}{x \mapsto b^{x}}$ nennen wir die
  \term{Exponentialfunktion} mit Basis $b$.
  Nach obigem Satz ist diese streng monoton wenn $b \neq 1$ gilt,
  nämlich streng monoton steigend wenn $b > 1$ gilt,
  und streng monoton fallend wenn $b < 1$ gilt.
  \par
  Wir definieren $\euler \df \exp(1)$ und nennen $\euler$ die \term{Euler\-/Zahl}.\footnote{%
    Benannt nach Leonhard Euler (1707--1783).}
  Damit gilt $e^{x} = \exp(x \ln(e)) = \exp(x \cdot 1) = \exp(x)$ für alle $x \in \RR$.
  Also ist die natürliche Exponentialfunktion die Exponentialfunktion mit Basis~$e$.
  Es ist sehr verbreitet, $e^{x}$ statt $\exp(x)$ zu schreiben;
  beachte aber, dass $e^{x}$ keine Funktion ist, sondern (für gegebenes $x \in \RR$) eine Zahl.
\end{para}

\begin{figure}[t]
  \centering%
  \input{plot-genexp}%
  \caption{\label{grund/rlfun:plot-genexp}Exponentialfunktionen $\fn{\RR}{\RRpos}$ für verschiedene Basen,
    nämlich $\frac{1}{2}$, $2$, $\euler$ und~$3$;
    für Argumente im Intervall $\intcc{-2}{2}$.
    Für Basen größer $1$ nähern sich die Funktionen links immer weiter der x\=/Achse an.
    Alle Exponentialfunktionen bilden $0$ auf $1$ ab.}%
\end{figure}

\begin{satz}[Allgemeiner Logarithmus]
  Es sei $b \in \RRpos$ mit $b \neq 1$.
  Definiere $\ffnx{f}{\RR}{\RRpos}{x \mapsto b^{x}}$,
  also $f$ sei die Exponentialfunktion mit Basis~$b$.
  Dann gilt $\img(f) = \RRpos$, und
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\log_{b}}{\RRpos}{\RR}{x \mapsto \frac{\ln(x)}{\ln(b)}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  ist die Umkehrfunktion von $f$, genannt der \term{Logarithmus} zur Basis $b$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Wir wenden \autoref{grund/fun:satz-umkehr} an.
  Offenbar ist $\log_{b}$ sinnvoll definiert.
  Für alle $x \in \RR$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \log_{b}(f(x)) = \frac{\ln(\exp(x \ln(b)))}{\ln(b)}
    = \frac{x \ln(b)}{\ln(b)} = x
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für alle $y \in \RRpos$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    f(\log_{b}(y)) = \exp\p{\frac{\ln(x)}{\ln(b)} \ln(b)}
    = \exp(\ln(x)) = x & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\section{Potenzfunktionen und Wurzelfunktionen}

Wir schauen uns weiterhin die Potenz an,
nun allerdings mit dem Schwerpunkt auf Funktionen,
die wir durch Festhalten des Exponenten erhalten.

\begin{para}[Definition]
  Es sei $a \in \RRpos$.
  Dann nennen wir
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \fnx{\RRnn}{\RRnn}{x \mapsto x^a}
  \end{IEEEeqnarray*}
  die \term{Potenzfunktion} mit Exponent $a$.
  Wenn $a = \frac{1}{n}$ für ein $n \in \NNone$ gilt,
  dann nennen wir sie auch die \xte{n} \term{Wurzelfunktion},
  oder kurz die \xte{n} \term{Wurzel},
  und notieren sie als~$\sqrt[n]{\cdot}$;
  im Falle $n=2$ auch einfach als $\sqrt{\cdot}$,
  und dann heißt sie die \term{Wurzelfunktion} oder \term{Wurzel}.
  Es gilt also:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \ffnx{\sqrt[n]{\cdot}}{\RRnn}{\RRnn}{x \mapsto x^{\frac{1}{n}}} &
    \ffnx{\sqrt{\cdot}}{\RRnn}{\RRnn}{x \mapsto x^{\frac{1}{2}}}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{satz}[Eigenschaften der Potenzfunktion]
  Es sei $a \in \RRpos$ und definiere $\ffnx{f}{\RRnn}{\RRnn}{x \mapsto x^a}$.
  Dann ist $f$ streng monoton steigend, es gilt ${\img(f) = \RRnn}$,
  und $\ffnx{f^{-1}}{\RRnn}{\RRnn}{x \mapsto x^\frac{1}{a}}$.
  Wenn $a \in \NN$ gilt, dann ist die Umkehrfunktion also die \xte{a} Wurzel.
\end{satz}

\begin{proof}
  Für alle $x,y \in \RRpos$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    x < y \implies \ln(x) < \ln(y)
    \implies a \ln(x) < a \ln(y) \\
    \implies \exp(a \ln(x)) < \exp(a \ln(y))
    \implies x^{a} < y^{a}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also ist $f$ streng monoton steigend auf $\RRpos$.
  Wegen $f(0) = 0$ und $f(x) > 0$ für alle $x \in \RRpos$
  ist dann $f$ auch streng monoton steigend auf $\RR$.
  Die Aussagen über Bildmenge und Umkehrfunktion folgen
  leicht mit \autoref{grund/fun:satz-umkehr}.
\end{proof}

\begin{figure}[t]%
  \centering%
  \input{plot-pot}%
  \caption{Potenzfunktionen $\fn{\RRnn}{\RRnn}$ mit verschiedenen Exponenten,
    nämlich $\frac{1}{3}$, $\frac{1}{2}$, $1$, $1.5$ und~$2$;
    für Arugmente im Intervall $\intcc{0}{2.5}$.
    Der Fall mit Exponent $1$ ist besonders einfach, hier bildet die Funktion eine gerade Linie.
    Für Exponent $> 1$ haben wir eine Linkskurve, die für größeres Argument immer steiler wird.
    Für Exponent $< 1$ haben wir eine Rechtskurve, die für größeres Argument immer flacher wird;
    dennoch ist auch hier die Bildmenge $\RRnn$.\label{grund/rlfun:plot-pot}}%
\end{figure}

Für den Rest dieses Abschnittes schauen wir uns die Potenzfunktion mit Exponent~$2$
und ihre Umkehrfunktion, die Wurzel $\sqrt{\cdot}$, genauer an.
Für alle $a \in \RRnn$ ist $\sqrt{a}$ eine Zahl in $\RRnn$,
die quadriert $a$ ergibt.
Wegen der strengen Monotonie der Potenzfunktion ist dies -- in $\RRnn$ --
sogar die einzige solche Zahl.
Ferner haben wir:

\begin{satz}[Lösungen einfacher quadratischer Gleichungen]
  \label{grund/rlfun:wurzeln}
  Es sei $a \in \RRnn$ und $x \in \RR$.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    x^2 = a \iff \p{x = \sqrt{a} \,\lor\, x = {-\sqrt{a}}}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  \impnoref
  Wenn $x = \sqrt{a}$ gilt, sind wir fertig.
  Also nehme $x \neq \sqrt{a}$ an.
  Da $\sqrt{a}$ einzige Zahl in $\RRnn$ ist, die quadriert $a$ ergibt,
  ist $x$ negativ, also $-x > 0$.
  Es gilt $(-x)^{2} = x^{2} = a$, also ist $-x$ eine Zahl in $\RRnn$,
  die quadriert $a$ ergibt; es folgt $-x = \sqrt{a}$, also $x = -\sqrt{a}$.
  \par\impbynoref trivial.
\end{proof}

\begin{para}[Notation und Redeweisen]
  Für alle $u,v,w \in \RR$ definiere die Notation:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    u = v \pm w \dfiff \p{u = v+w \lor u = v-w}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Der obige Satz sagt also,
  dass für alle $a \in \RRnn$ und alle $x \in \RR$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    x^2 = a \iff x = \pm\sqrt{a}
  \end{IEEEeqnarray*}
  (Beachte aber, dass $\pm\sqrt{a}$ kein mathematisches Objekt ist!)
  \par
  Noch eine andere Redeweise ist,
  dass der Satz erklärt, wie man die Gleichung $x^{2} = a$ nach $x$ \term{auflöst},
  wenn $a \in \RRnn$ gegeben ist;
  siehe auch \autoref{grund/rl:aufloes-1} und \autoref{grund/rl:aufloes-2}.
  Der nächste Satz erklärt, wie man $x^2 + px + q = 0$ nach $x$ auflöst,
  wenn $p,q \in \RR$ gegeben sind.
\end{para}

\begin{satz}[Lösungen quadratischer Gleichung]
  \label{grund/rlfun:pq}
  Es seien $p,q \in \RR$ so, dass $D \df \frac{p^2}{4} - q \geq 0$ gilt.
  Dann gilt für alle $x \in \RR$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    x^2 + px + q = 0 \iff x = - \frac{p}{2} \pm \sqrt{D}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Für alle $x \in \RR$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s+x*}
    x^2 + px + q = 0
    \iff x^2 + 2x\frac{p}{2} + \frac{p^{2}}{4} - \frac{p^{2}}{4} + q = 0 \\
    \iff \p{x + \frac{p}{2}}^{2} - \frac{p^{2}}{4} + q = 0
    \iff \p{x + \frac{p}{2}}^{2} = \frac{p^{2}}{4} - q \\
    \iff \p{x + \frac{p}{2}}^{2} = D
    \iff x + \frac{p}{2} = \pm\sqrt{D} & nach \autoref{grund/rlfun:wurzeln} \\
    \iff x = - \frac{p}{2} \pm\sqrt{D} && \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\exercisesection{grund/rlfun}

\begin{exercise}
  Berechnen Sie die folgenden Summen,
  indem Sie die Brüche auf einen gemeinsamen Nenner bringen.
  Multiplizieren Sie dann Zähler und Nenner jeweils aus und sortieren Sie schließlich nach Potenzen von~$x$.
  Es sei stets angenommen, dass $x$ so ist, dass der Nenner ungleich Null ist.
  \par
  \textit{Beispiel:}
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \frac{x^2+1}{2 x^3} + \frac{2x+3}{x^2+1}
    = \frac{(x^2+1) (x^2+1) + (2x+3) \cdot 2x^3}{2 x^3 (x^2+1)} \\*
    \eqin = \frac{x^4 + 2 x^2 + 1 + 4x^4 + 6x^3}{2 x^5 + 2 x^3}
    = \frac{5 x^4 + 6x^3 + 2 x^2 + 1}{2 x^5 + 2 x^3}
  \end{IEEEeqnarray*}
  \par\needspace{\baselineskip}%
  \textit{Aufgaben:}
  \begin{enumerate}
  \item $\frac{x^7-2}{x^2} + \frac{x^2+3 x - 5}{x^3}$
  \item $\frac{x+2}{x^2 - \sqrt{x}} + \frac{x}{8}$
  \item $\frac{x^2 + \sqrt{x} - 3}{x+4} + \frac{4 x^7 + 2 x^3 + 10}{x^3+x+2}$
  \item $\frac{(x+1)(x-2)}{x^2+2x+7} + \frac{(x+2)^2 + 3 \sqrt{x}}{2 x^8 + 1}$
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\smallskip

\begin{exercise}
  Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \ffnx{f}{\intci{{-1}}}{\RR}{x \mapsto \sqrt{x+1}}
    &
    \ffnx{g}{\RRpos}{\RR}{x \mapsto \frac{1}{2x^3}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Berechnen Sie die folgenden Funktionswerte und geben Sie das Ergebnis auf $4$~signifikante Stellen gerundet an.
  \begin{enumerate}
  \item $f(-0.8)$
  \item $g(4)$
  \item $g(0.001)$
  \item $(f \circ g)(0.01)$
  \item $(f \circ g)(\frac{1}{5})$
  \item $(f \circ f)(-0.99)$
  \item $(f \circ f \circ f)(1)$
  \item $(f + g)(1)$
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Es sei $x \in \RRpos$.
  Stellen Sie folgende Zahlen in der Form $x^a$ mit $a \in \RR$ dar,
  wobei $a$ als ein Bruch oder in Dezimaldarstellung gegeben ist.
  zum Beispiel $x^{1.5}$ oder $x^{1/3}$ oder~$x^2$.
  Berechnen Sie schließlich den Ausdruck für $x=2$
  und geben Sie das Ergebnis auf $4$~signifikante Stellen gerundet an.
  \begin{enumerate}
  \item $x^2 \sqrt{x}$
  \item $\sqrt{\frac{\sqrt{x^3}}{x^5}}$
  \item $\parens[big]{\frac{\sqrt[4]{x}}{\sqrt{x}}}^5$
  \item $\frac{\sqrt{x} \sqrt[3]{x^2}}{\sqrt[7]{x}}$
  \item $\frac{\sqrt[7]{x^{95}} x^5}{\sqrt{x}}$
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  \begin{enumerate}
  \item Entscheiden Sie, ob die folgende Aussage gilt.
    Geben Sie eine möglichst genaue Begründung für Ihre Antwort.
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \forall x, y \in \RRnn \holds x = y \iff x^2 = y^2
    \end{IEEEeqnarray*}
    Ändert sich etwas, wenn wir $\RRnn$ durch $\RR$ austauschen?
  \item Stellen Sie dieselben Überlegungen für die folgende Aussage an:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \forall x, y \in \RRnn \holds x = y \iff \sqrt{x} = \sqrt{y}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Lösen Sie jede der folgenden Gleichungen für $x \in \RR$ nach $x$ auf:
  \begin{enumerate}
  \item $(2x+7)^2 = 16$
  \item $(2x+1)^2 = (2x-1)^2$
  \item $(1-5x)^2 = 10$
  \item $(2-5x)^2 = 7x$
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{f}{\RR}{\RR}{x \mapsto \frac{x}{2}+4}\\
    \ffnx{g}{\RR}{\RR}{x \mapsto x^2} \\
    \ffnx{h}{\RR}{\RR}{x \mapsto \frac{2x}{(x-1)^2+1}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dies sind die drei Funktionen aus \autoref{grund/rlfun:plot}.
  Definiere zusätzlich:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\phi}{\RRnn}{\RRnn}{x \mapsto \sqrt{2x}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  \begin{enumerate}
  \item In dem Plot in \autoref{grund/rlfun:plot} ist zu sehen,
    dass sich $f$ und $g$ in mindestens zwei Punkten schneiden.
    Bestimmen Sie (rechnerisch) die Menge aller Punkte in~$\RR^2$,
    in denen sich $f$ und $g$ schneiden.
  \item Bestimmen Sie (rechnerisch) die Menge aller $x \in \RR$, für die $h(x) = x$ gilt.
  \item Bestimmen Sie (rechnerisch) die Menge aller Punkte in $\RR^2$,
    in denen sich $f$ und $\phi$ schneiden.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Berechnen Sie jeweils ohne Taschenrechner oder Computer:
  \begin{enumerate**}
    \eqiteml{\ln\parens{e^{3394}}}
    \par\smallskip
    \eqiteml{\ln\parens{\prod_{k=1}^5 e^k}}
    \par\smallskip
    \eqiteml{\frac{\ln\parens{3^{276}}}{\frac{1}{2} \ln(9)}}
    \par\smallskip
    \eqiteml{\parens{e^{\frac{1}{2} \ln\parens{\sqrt[3]{4}}}}^3}
  \end{enumerate**}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Es seien $a, b, c \in \RRpos$ mit $a > 1$ und $b < 1$.
  Lösen Sie jede der folgenden Gleichungen für $x \in \RR$ nach $x$ auf:
  \begin{enumerate}
  \item $a^{x-1} = b^{5x+1}$
  \item $c + 2^x = 2^{x+1}$
  \item $a^{x+2} = c b^x$
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Lösen Sie für $x \in \intoi{1}$ die Gleichung $\log_x(2) = \log_2(x)$ nach $x$ auf.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Die Anfangsdosis eines bestimmten Medikamentes beträgt ${a = \SI{15}{mg}}$,
  die Höchstdosis ist $h = \SI{200}{mg}$.
  \begin{enumerate}
  \item Die Patienten sollen die Dosis ausgehend von der Anfangsdosis bis zum exakten Erreichen der Höchstdosis
    in $8$ Schritten um immer denselben Anteil $p \in \intcc{0}{1}$ der jeweils vorigen Dosis erhöhen.
    Wie muss $p$ gewählt werden?
  \item Es sei nun der Anteil $p = 0.3$ vorgegeben.
    Nach wie vielen Schritten wird die Höchstdosis zum ersten Mal erreicht oder überschritten?
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\solutionsection

\begin{solution}
  Wir geben nur die Ergebnisse in der geforderten Form an.
  Je nach dem, wie man erweitert, können die Terme anders aussehen.
  \begin{enumerate**}
    \eqiteml{\frac{x^8+x^2+x-5}{x^3}}
    \par\smallskip
    \eqiteml{\frac{x^3 - x^{1.5} + 8x + 16}{8 x^2 - 8 x^{0.5}}}
    \par\smallskip
    \eqiteml{\frac{4 x^8 + 16 x^7 + x^5 + 2x^4 + x^{3.5} + 6 x^3 + 2x^2 + x^{1.5} + 7x + 2x^{0.5} + 34}%
      {x^4+4x^3+x^2+6x+8}}
    \par\smallskip
    \eqiteml{%
      \frac{2x^{10} - 2 x^9 - 4 x^8 + x^4 + 6 x^3 + 3 x^{2.5} + 20 x^2 + 6 x^{1.5} + 35 x + 21 x^{0.5} + 26}%
      {2x^{10}+4x^9+14x^8+x^2+2x+7}}
  \end{enumerate**}
\end{solution}

\smallskip

\begin{solution}
  Es gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $f(-0.8) \approx \np{4.472e-1} = 0.4472$
  \item $g(4) \approx \np{7.813e-3} = 0.007813$
  \item $g(0.001) \approx \np{5.000e8}$
  \item $(f \circ g)(0.01) \approx \np{7.071e2} = 707.1$
  \item $(f \circ g)(\frac{1}{5}) \approx 7.969$
  \item $(f \circ f)(-0.99) \approx 1.049$
  \item $(f \circ f \circ f)(1) \approx 1.598$
  \item $(f + g)(1) \approx 1.914$
  \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}
  Es gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $x^2 \sqrt{x} = x^{2.5}$ und $2^{2.5} \approx 5.657$
  \item $\sqrt{\frac{\sqrt{x^3}}{x^5}} = x^{-7/4}$ und $2^{-7/4} \approx \np{2.973e-1} = 0.2973$
  \item $\parens[big]{\frac{\sqrt[4]{x}}{\sqrt{x}}}^5 = x^{-5/4}$ und $2^{-5/4} \approx \np{4.204e-1} = 0.4204$
  \item $\frac{\sqrt{x} \sqrt[3]{x^2}}{\sqrt[7]{x}} = x^{43/42}$ und $2^{43/42} \approx 2.033$
  \item $\frac{\sqrt[7]{x^{95}} x^5}{\sqrt{x}} = x^{253/14}$ und $2^{253/14} \approx \np{2.754e5}$
  \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
  \item Wir betrachten die Aussage:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \forall x, y \in \RRnn \holds x = y \iff x^2 = y^2
    \end{IEEEeqnarray*}
    Diese Aussage ist wahr nach \autoref{grund/fun:equiv-inj},
    denn $\fnx{\RRnn}{\RRnn}{t \mapsto t^2}$ ist injektiv,
    und die Domain dieser Funktion ist $\RRnn$,
    also die Menge, aus der $x$ und $y$ in der obigen Aussage stammen.
    \par
    Die folgende Aussage ist hingegen falsch:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \forall x, y \in \RR \holds x = y \iff x^2 = y^2
    \end{IEEEeqnarray*}
    Wir können hier nicht wie bei der ersten Aussage argumentieren,
    denn $\RR$ ist nicht die Domain von $\fnx{\RRnn}{\RRnn}{t \mapsto t^2}$.
    Die Funktion $\fnx{\RR}{\RRnn}{t \mapsto t^2}$ können wir nicht stattdessen verwenden,
    denn sie ist nicht injektiv.
    In der Tat gilt für $x=-1$ und $y=1$ zwar $x^2 = y^2$, jedoch nicht $x = y$.
  \item Wir betrachten die Aussage:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \forall x, y \in \RRnn \holds x = y \iff \sqrt{x} = \sqrt{y}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Diese Aussage ist wahr mit einer ganz ähnlichen Begründung wie oben,
    wir müssen nur bemerken, dass $\fnx{\RRnn}{\RRnn}{t \mapsto \sqrt{t}}$ injektiv ist.
    Tauscht man nun $\RRnn$ gegen $\RR$ aus, so entsteht keine sinnvolle Aussage,
    da die Wurzel nicht für negative Zahlen definiert ist.
  \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}
  Für alle $x \in \RR$ gilt:
  \begin{enumerate**}
  \item
    \begin{IEEEitemeqnarray*}{99rCl+s}
      && (2x+7)^2 = 16 \\
      &\iff& 2x+7 = 4 \lor 2x+7 = -4 & nach \autoref{grund/rlfun:wurzeln} \\
      &\iff& 2x+7 = 4 \lor -(2x+7) = 4 \\
      &\iff& 2x = -3 \lor -2x = 11 \\
      &\iff& x = -\frac{3}{2} \lor x = -\frac{11}{2}
    \end{IEEEitemeqnarray*}
  \item
    \begin{IEEEitemeqnarray*}{99rCl}
      && (2x+1)^2 = (2x-1)^2 \\
      &\iff& 4x^2 + 4x + 1 = 4x^2 - 4x + 1 \\
      &\iff& 4x = - 4x \\
      &\iff& x = - x \\
      &\iff& x = 0
    \end{IEEEitemeqnarray*}
  \item
    \begin{IEEEitemeqnarray*}{99rCl+s}
      && (1-5x)^2 = 10 \\
      &\iff& 1-5x = \sqrt{10} \lor 1-5x = -\sqrt{10} & nach \autoref{grund/rlfun:wurzeln} \\
      &\iff& 1-5x = \sqrt{10} \lor -(1-5x) = \sqrt{10} \\
      &\iff& -5x = \sqrt{10} - 1 \lor 5x = \sqrt{10} + 1 \\
      &\iff& x = -\frac{\sqrt{10} - 1}{5} \lor x = \frac{\sqrt{10} + 1}{5}
    \end{IEEEitemeqnarray*}
  \item
    \begin{IEEEitemeqnarray*}{99rCl+s}
      && (2-5x)^2 = 7x \\
      &\iff& 4 - 20x + 25x^2 = 7x \\*
      &\iff& 25x^2 - 27x + 4 = 0 \\*
      &\iff& x^2 - \frac{27}{25} x + \frac{4}{25} = 0
    \end{IEEEitemeqnarray*}
    Die Diskriminante ist $D = \frac{1}{4} \parens{-\frac{27}{25}}^2 - \frac{4}{25} \approx 0.1316$,
    also gewiss positiv.
    Mit \autoref{grund/rlfun:pq} und dem Taschenrechner berechnen wir näherungsweise
    die Bedingung ${x \approx 0.9028} \lor {x \approx 0.1772}$.
  \end{enumerate**}
\end{solution}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
  \item Für alle $x \in \RR$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0rCl}
      f(x) = g(x) \iff \frac{x}{2}+4 = x^2 \iff 0 = x^2 - \frac{x}{2} - 4
    \end{IEEEeqnarray*}
    Die Diskriminante ist $D = \frac{1}{16} + 4 = \frac{65}{16}$,
    also gibt es genau zwei Lösungen, nämlich $\frac{1}{4} (1 \pm \sqrt{65})$,
    gerundet $-1.766$ und $2.266$.
    Die Schnittpunkte, also Elemente des $\RR^2$, folglich sind gerundet:
    \begin{IEEEeqnarray*}{c+c}
      (-1.766, \, 3.117) & (2.266, \, 5.133)
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Für alle $x \in \RR$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0rCl}
      h(x) = x
      &\iff& \frac{2x}{(x-1)^2+1} = x \\
      &\iff& x=0 \lor \frac{2}{(x-1)^2+1} = 1 \\
      &\iff& x=0 \lor 2 = (x-1)^2+1 \\
      &\iff& x=0 \lor 0 = x^2 - 2x \\
      &\iff& x=0 \lor 0 = x - 2 \\
      &\iff& x=0 \lor x = 2
    \end{IEEEeqnarray*}
    Die gesuchte Menge ist also $\set{0,2}$.
  \item Für alle $x \in \RRnn$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0rCl}
      f(x) = \phi(x)
      &\iff& \frac{x}{2} + 4 = \sqrt{2x} \\
      &\iff& \frac{x^2}{4} + 4x + 16 = 2x \\
      &\iff& \frac{x^2}{4} + 2x + 16 = 0 \\
      &\iff& x^2 + 8x + 64 = 0
    \end{IEEEeqnarray*}
    Die Diskriminante ist $D = -48$, also gibt es keine reellen Zahlen $x$,
    welche diese quadratische Gleichung lösen.
    Die gesuchte Menge ist also die leere Menge~$\emptyset$;
    die beiden Graphen schneiden sich nirgends.
  \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}
  Es gilt:
  \begin{enumerate**}
    \eqiteml{\ln\parens{e^{3394}} = 3394 \cdot \ln(e) = 3394 \cdot 1 = 3394}
    \par\smallskip
    \eqiteml{\ln\parens{\prod_{k=1}^5 e^k} = \sum_{k=1}^5 \ln\parens{e^k} = \sum_{k=1}^5 k = 15}
    \par\smallskip
    \eqiteml{\frac{\ln\parens{3^{276}}}{\frac{1}{2} \ln(9)}
      = \frac{276 \cdot \ln\parens{3}}{\ln\parens{9^{1/2}}}
      = \frac{276 \cdot \ln\parens{3}}{\ln\parens{\sqrt{9}}}
      = \frac{276 \cdot \ln\parens{3}}{\ln\parens{3}}
      = 276}
    \par\smallskip
    \eqiteml{\parens{\euler^{\frac{1}{2} \ln\parens{\sqrt[3]{4}}}}^3
      = \euler^{\frac{3}{2} \ln\parens{\sqrt[3]{4}}}
      = \euler^{\frac{3}{2} \ln\parens{4^{\frac{1}{3}}}}
      = \euler^{\frac{3}{2} \frac{1}{3} \ln\parens{4}}
      = \euler^{\ln\parens{4^{\frac{1}{2}}}}
      = 4^{\frac{1}{2}}
      = \sqrt{4} = 2}
  \end{enumerate**}
\end{solution}

\begin{solution}
  Es seien $a, b, c \in \RRpos$ mit $a > 1$ und $b < 1$.
  \begin{enumerate}
  \item Für alle $x \in \RR$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0rCl}
      a^{x-1} = b^{5x+1}
      &\iff& \ln\parens{a^{x-1}} = \ln\parens{b^{5x+1}} \\
      &\iff& (x-1) \cdot \ln(a) = (5x+1) \cdot \ln(b) \\
      &\iff& x (\ln(a)-5 \cdot \ln(b)) = \ln(b) + \ln(a) \\
      &\iff& x  = \frac{\ln(b) + \ln(a)}{\ln(a)-5 \cdot \ln(b)}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Im letzten Schritt müssen wir sicherstellen, nicht durch Null zu teilen.
    Wegen $a > 1$ ist $\ln(a) > 0$,
    und wegen $b < 1$ ist $\ln(b) < 0$, also $-\ln(b) > 0$.
    Daraus folgt $\ln(a)-5 \cdot \ln(b) > 0$, also insbesondere $\ln(a)-5 \cdot \ln(b) \neq 0$.
  \item Für alle $x \in \RR$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0rCl}
      c + 2^x = 2^{x+1}
      &\iff& c + 2^x = 2 \cdot 2^x \\
      &\iff& c = 2^x \\
      &\iff& \ln(c) = \ln(2^x) \\
      &\iff& \ln(c) = x \cdot \ln(2) \\
      &\iff& x = \frac{\ln(c)}{\ln(2)}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Für alle $x \in \RR$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0rCl}
      a^{x+2} = c b^x
      &\iff& \ln\parens{a^{x+2}} = \ln\parens{c b^x} \\
      &\iff& (x+2) \cdot \ln(a) = \ln(c) + x \cdot \ln(b) \\
      &\iff& x \cdot (\ln(a) - \ln(b)) = \ln(c) - 2 \cdot \ln(a) \\
      &\iff& x = \frac{\ln(c) - 2 \cdot \ln(a)}{\ln(a) - \ln(b)}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Aus demselben Grund wie oben, haben wir $\ln(a) - \ln(b) \neq 0$.
  \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}
  Für alle $x \in \intoi{1}$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0rCl"s}
    && \log_x(2) = \log_2(x) \\
    &\iff& \frac{\ln(2)}{\ln(x)} = \frac{\ln(x)}{\ln(2)} \\
    &\iff& (\ln(2))^2 = (\ln(x))^2 \\
    &\iff& \ln(2) = \ln(x) & da $\ln(2) > 0$ und $\ln(x) > 0$ wegen $x>1$ \\
    &\iff& x = 2
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{solution}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
  \item Wir suchen $p$ so, dass gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      a \parens{1+p}^8 = h
    \end{IEEEeqnarray*}
    Auflösen nach $p$ liefert:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      p = \sqrt[8]{\tfrac{h}{a}} - 1
    \end{IEEEeqnarray*}
    Mit den Werten $a=\SI{15}{\mg}$ und $h=\SI{200}{\mg}$ erhalten wir $p\approx 0.3823$.
  \item Wir suchen die kleinste natürliche Zahl $n$ so, dass gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      a \parens{1+p}^n \geq h
    \end{IEEEeqnarray*}
    Für alle $n \in \NN$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0rCl"s}
      && a \parens{1+p}^n \geq h \\
      &\iff& \parens{1+p}^n \geq \frac{h}{a} \\
      &\iff& \ln\parens{\parens{1+p}^n} \geq \ln\parens{\frac{h}{a}}
      & $\ln$ streng monoton steigend, \autoref{grund/rlfun:equiv-mono} \\
      &\iff& n \cdot \ln\parens{1+p} \geq \ln\parens{\frac{h}{a}} \\
      &\iff& n \geq \frac{\ln\parens{\frac{h}{a}}}{\ln\parens{1+p}}
      & da wegen $1+p > 1$ gilt $\ln\parens{1+p} > 0$
    \end{IEEEeqnarray*}
    Die rechte Seite der Abschätzung ist für die vorliegenden Werte $\approx 9.873$,
    das gesuchte $n$ ist also $n=10$.
  \end{enumerate}
\end{solution}
